# Объём бутылки Хан-куль.

## Задача

Бутылка состоит из двух частей -- из цилиндра и усеченного конуса.


Размеры цилиндра.
* Высота 20 см.
* Диаметр основания 8 см.


Размеры усеченного конуса.
* Высота 10 см.
* Диаметр малого основания 2.5 см.
* Диаметр большого основания 8 см.


Найти объём бутылки.

## Дано

$l_{цилиндра} = 0.2 м$

$d_{дна} = 0.08 м$


$l_{усеченного\ конуса} = 0.1 м$

$d_{горлышка} = 0.025 м$

## Найти

$V_{бутылки}$

## Решение

$V_{бутылки} = V_{цилиндра} + V_{усеченного\ конуса}$

---

Найдём объём цилиндра.

Объём цилиндра можно вычислить как произведение площади основания на высоту.
$V_{цилиндра} = S_{дна} \cdot l_{цилиндра}$

По формуле площади окружности.
$S_{дна} = \pi r^2_{дна} = \frac{1}{4} \pi d^2_{дна}$

$V_{цилиндра} = \frac{1}{4} \pi d^2_{дна} l_{цилиндра}$

---

Выведем формулу усеченного конуса из формулы конуса.

$V_{усеченного\ конуса} = V_{большого\ конуса} - V_{малого\ конуса}$

$V_{большого\ конуса} = S_{большого\ основания} \cdot l_{большого\ конуса}$

$V_{малого\ конуса} = S_{малого\ основания} \cdot l_{малого\ конуса}$

<img src='image/a.svg'></img>

Рисунок 1. Определение высоты малого конуса

$b = 2 x + a$

$x = \frac{b - a}{2}$

$\frac{x}{c} = \frac{a}{2y}$

$y = \frac{ac}{2x} = \frac{ac}{b - a}$

$l_{малого\ конуса} = \frac
{l_{усеченного\ конуса} \cdot d_{горлышка}}
{d_{дна} - d_{горлышка}}$

$S_{малого\ основания} = \frac{1}{4} \pi d^2_{горлышка}$

$V_{малого\ конуса} = \frac{1}{4} \pi d^2_{горлышка}
\frac
{l_{усеченного\ конуса} \cdot d_{горлышка}}
{d_{дна} - d_{горлышка}}
= \frac
{\pi \cdot l_{усеченного\ конуса} \cdot d^3_{горлышка}}
{4 d_{дна} - 4 d_{горлышка}}$

$l_{большого\ конуса} = l_{усеченного\ конуса} + l_{малого\ конуса}$

$S_{большого\ конуса} = \frac{1}{4} \pi d^2_{дна}$

$V_{большого\ конуса} = \frac{1}{4} \pi d^2_{дна}
( l_{усеченного\ конуса} + 
\frac
{l_{усеченного\ конуса} \cdot d_{горлышка}}
{d_{дна} - d_{горлышка}}
)
= \frac{1}{4} \pi d^2_{дна} \cdot \frac
{l_{усеченного\ конуса} \cdot d_{дна} -
l_{усеченного\ конуса} \cdot d_{горлышка} +
l_{усеченного\ конуса} \cdot d_{горлышка}}
{d_{дна} - d_{горлышка}}
= \frac{1}{4} \pi d^2_{дна} \cdot \frac
{l_{усеченного\ конуса} \cdot d_{дна}}
{d_{дна} - d_{горлышка}}
= \frac
{\pi \cdot l_{усеченного\ конуса} \cdot d^3_{дна}}
{4 d_{дна} - 4 d_{горлышка}}$

$V_{усеченного\ конуса}
= \frac
{\pi \cdot l_{усеченного\ конуса} \cdot d^3_{дна}}
{4 d_{дна} - 4 d_{горлышка}} -
\frac
{\pi \cdot l_{усеченного\ конуса} \cdot d^3_{горлышка}}
{4 d_{дна} - 4 d_{горлышка}}
= \frac
{\pi \cdot l_{усеченного\ конуса} \cdot (d^3_{дна} - d^3_{горлышка})}
{4 d_{дна} - 4 d_{горлышка}}$

$V_{бутылки} =
\frac{1}{4} \pi d^2_{дна} l_{цилиндра} +
\frac
{\pi \cdot l_{усеченного\ конуса} \cdot (d^3_{дна} - d^3_{горлышка})}
{4 d_{дна} - 4 d_{горлышка}}
= \frac
{\pi \cdot l_{цилиндра} \cdot d^3_{дна} -
\pi \cdot l_{цилиндра} \cdot d^2_{дна} \cdot d_{горлышка} +
\pi \cdot l_{усеченного\ конуса} \cdot d^3_{дна} -
\pi \cdot l_{усеченного\ конуса} \cdot d^3_{горлышка}}
{4 d_{дна} - 4 d_{горлышка}}$

```python3
from fractions import Fraction as fr
from math import pi

l_cylinder = fr(20, 100)
d_bottom = fr(8, 100)
l_frustum = fr(10, 100)
d_neck = fr(25, 1000)

d_bottom_p3 = d_bottom ** 3
d_neck_p2 = d_neck * d_neck
d_neck_p3 = d_neck_p2 * d_neck

v_bottle_dpi = (l_cylinder * (d_bottom_p3 + d_neck_p2)
    + l_frustum * (d_bottom_p3 - d_neck_p3)) / 4 / (d_bottom - d_neck)
v_bottle = pi * float(v_bottle_dpi)
print(f'v_bottle = {v_bottle_dpi} * pi = {v_bottle} cube meters = {v_bottle * 1000} liters')
```

Output:

v_bottle = 22163/17600000 * pi = 0.003956086248949465 cube meters = 3.9560862489494655 liters
